---
title: >-
    بخش ۱۷ - بَوادِه و هُجُوم
---
# بخش ۱۷ - بَوادِه و هُجُوم

<div class="n" id="bn1"><p>و از آن جمله بَوادِه و هُجُوم است، بواده آن بود کی ناگاه اندر دلت افتد از غیب بر سبیل وهلت، اندوهی واجب کند یا شادی. و هجوم آن بود که بر دل آید بقوّت وقت بی کسب تو، و مختلف بود اندر انواع بحسب قوۀ وارد و ضعف او، و ازیشان بعضی باشند کی بواده ایشانرا از حال خویش بگرداند و هواجم در ایشان تصرف کنند و گروهی باشند که قوّت آن دارند که هیچ حال ایشان را بنگرداند و ایشان سادات وقت باشند چنانک شاعر گوید شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>لاتَهْتَدی نُوَبُ الزَّمانِ اِلَیْهِمِ</p></div>
<div class="m2"><p>وَلَهُم عَلَی الخَطبِ الجَلیلِ لِجامُ</p></div></div>